#
msgid ""
msgstr ""
"Project-Id-Version: 1.0\n"
"Last-Translator: Stellarium's developers\n"
"Language-Team: Chinese (China) (https://www.transifex.com/stellarium/teams/80998/zh_CN/)\n"
"Language: zh_CN\n"
"MIME-Version: 1.0\n"
"Content-Type: text/plain; charset=utf-8\n"
"Content-Transfer-Encoding: 8bit\n"

# Sky culture name
msgid "Indian Vedic"
msgstr "印度吠陀"

# Sky culture introduction section in markdown format
msgid ""
"Indian astronomy has a long history stretching from pre-historic to modern\n"
"times. Some of the earliest roots of Indian astronomy can be dated to the\n"
"period of Indus Valley Civilization or earlier."
msgstr "印度天文学有着悠久的历史，从史前到现代。印度天文学的一些最早起源可以追溯到印度河流域文明时期或更早。"

# Sky culture description section in markdown format
msgid ""
"The Vedic sky culture shows some similiarities with the Parthian one, e.g. some\n"
"commonly known constellations related to lunar mansions, called _Nakṣatra_-s.\n"
"\n"
"### Rāśi (राशिः)\n"
"\n"
"The sidereal zodiac is an imaginary belt of 360 degrees (like the tropical\n"
"zodiac), divided into 12 equal parts. Each twelfth part (of 30 degrees) is\n"
"called a sign or rashi. Their names are shown in (brackets).\n"
"\n"
"In Vedic astronomy there are two systems of measuring time: the lunar calendar\n"
"and the solar calendar. In both cases one year is divided into 12 months or\n"
"\"māsā\". The names of the solar months originated from these constellation's\n"
"names.\n"
"\n"
"### Nakṣatra (नक्षत्रम्)\n"
"\n"
"In Hindu tradition the ecliptic is divided into 27 parts of approximately\n"
"13°20\", mirroring the siderial month and corresponding to 27 asterisms known as\n"
"the _nakṣatra_-s [#4]. In the earliest extant layers of the tradition this\n"
"number was made 28. This division is critical for several purposes including\n"
"timing rituals and determining the birth lunar mansions. Since these asterisms\n"
"define an area in the sky, technically they are also constellations.\n"
"\n"
"Surya Siddhanta and Vedanga-Jyotisha specify start coordinates for the 13°20\"\n"
"divisions using some stars [#2].\n"
"\n"
"The earliest complete lists of _nakṣatra_ are found in the _Taittirīya-śruti_\n"
"and the _Atharvaveda_ where they are recited as part of the _nakṣatreṣṭi_\n"
"ritual which places the deities of pantheon in these celestial compartments.\n"
"Some scholars opine that the tradition shows that by the early medieval period,\n"
"the _nakṣatra_ identification had changed to a small degree from the Vedic\n"
"period.\n"
"\n"
"In mythology the Nakshatras are considered to be the 27 daughters of Daksha\n"
"Prajipati and wives of Chandra, the god of moon. Daksha found that Soma\n"
"(=Chandra) overly favored one daughter (rohinī) over the others, thus\n"
"neglecting their needs and flouting his responsibilities. For this, Daksha\n"
"cursed him to wither and die. Chandra Dev approached and worshipped Lord Shiva\n"
"in order to be relieved of the curse. He gave Chandra the boon that in a lunar\n"
"month, he would grow for fifteen days (or \"Pakshā\") in one half and in the\n"
"other half he would keep losing one shade (or \"Kalā\") per lunar day (or\n"
"\"tithi\") and decrease in size.\n"
"\n"
"The names of the lunar months originated from those 12 division names in which\n"
"full moon or \"Purnimā\" occurs. Unlike a solar day which is defined by a sunrise\n"
"to next sunrise, a lunar day or moon's position in a nakshatra doesn't depends\n"
"on the Sun's or Moon's rise. Thus a lunar day may start at any time of a solar\n"
"day. Like other ancient human cultures, Vedic people invented a number of\n"
"systems for intercalation of lunar months, i.e. adding another month every 32.5\n"
"months on average or 4 months in every 11 years to correct the mismatch between\n"
"lunar and solar year.\n"
"\n"
"| Solar Months | Lunar Months | Modern     | Season |\n"
"|--------------|--------------|------------|--------|\n"
"| Meṣa         | Vaiśakhā     | Apr-May    | Grīṣma (Summer) |\n"
"| Vṛṣabha      | Jyeṣṭha      | May–June   | Grīṣma (Summer) |\n"
"| Mithuna      | āṣāṛā        | June–July  | Varṣā (Monsoon) |\n"
"| Karkaṭa      | śrabaṇā      | July-Aug   | Varṣā (Monsoon) |\n"
"| Siṃha        | Bhādra       | Aug-Sept   | Śarad (Autumn) |\n"
"| Kanyā        | Aśvin        | Sept-Oct   | Śarad (Autumn) |\n"
"| Tulā         | Kārtik       | Oct-Nov    | Hemanta (Pre-Winter) |\n"
"| Vṛścika      | Agāhāna      | Nov-Dec    | Hemanta (Pre-Winter) |\n"
"| Dhanu        | Pauṣa        | Dec-Jan    | Śiśira (Winter) |\n"
"| Makara       | Magha        | Jan-Feb    | Śiśira (Winter) |\n"
"| Kumbha \t     | phālguna     | Feb-Mar    | Vasanta (Spring) |\n"
"| Mīna         | Chaitrā      | Mar-Apr    | Vasanta (Spring) |\n"
"|  -           | Adhikā       | Leap month |  -  |\n"
"\n"
"A few of the _yogatārā_-s or prominent asterisms in the _nakṣatra_-s (going by\n"
"their mainstream identification) lie slightly outside their constellation\n"
"boundaries. In these cases, any resultant problem (with regards to ritual\n"
"timing or astrology) should be solved by other means, e.g. some people propose\n"
"alternate identifications for such _yogatārā_-s.\n"
"\n"
"### Navagraha - Nine planets\n"
"\n"
"They observed that some celestial bodies move independently relative to the\n"
"background stars; they named them planets or \"graha\". By this definition\n"
"(moving), the Sun and Moon are also treated as _graha_ or planet. The Vedic\n"
"also named the lunar nodes as planets as these points are very inportant to\n"
"calculate the eclipses. The name of Vedic days originated from these planet's\n"
"names.\n"
"\n"
"| Graha | Designation | Name of Solar days |\n"
"|-------|-------------|--------------------|\n"
"| Sūrya (Sun) | Sun God | Ravivāsara (Sunday) |\n"
"| Chandra/Soma (Moon) | Moon god | Somavāsara (Monday) |\n"
"| Maṅgala (Mars) | God of war | Maṅgalavāsara (Tuesday) |\n"
"| Budha (Mercury) | Son of Moon | Budhavāsara (Wednesday) |\n"
"| Bṛihaspati/Guru (Jupiter) | Teacher of Gods | Guruvāsara (Thursday) |\n"
"| Śukra (Venus) | Mentor of Demons | Śukravāsara (Friday) |\n"
"| Śani (Saturn) | God of Misfortune | Śanivāsara (Saturday) |\n"
"| Rahu | lunar node |  -  |\n"
"| Ketú | lunar node |  -  |"
msgstr ""
"吠陀天空文化与帕提亚文化有一些相似之处，例如一些与月宫有关的众所周知的星座，称为 Nakṣatra-s。\n"
"\n"
"### Rāśi (राशिः)\n"
"\n"
"恒星黄道带是一个 360 度的假想带（类似于回归黄道带），分为 12 个相等的部分。每个第十二部分（30 度）称为一个标志或 rashi。他们的名字显示在（括号）中。\n"
"\n"
"在吠陀天文学中，有两种测量时间的系统：阴历和阳历。在这两种情况下，一年都分为 12 个月或“māsā”。太阳月的名称来源于这些星座的名称。\n"
"\n"
"### Nakṣatra (नक्षत्रम्)\n"
"\n"
"在印度教传统中，黄道分为大约 13°20\" 的 27 个部分，反映恒星月并对应于称为 nakṣatra-s [#4] 的 27 个星群。在传统的现存最早层中，这个数字是 28。这种划分对于几个目的至关重要，包括计时仪式和确定出生月宫。由于这些星群定义了天空中的一个区域，从技术上讲它们也是星座。\n"
"\n"
"Surya Siddhanta 和 Vedanga-Jyotisha 使用一些星星 [#2] 指定 13°20\" 分区的起始坐标。\n"
"\n"
"最早的完整星辰列表可在 Taittiriya-śruti 和 Atharvaveda 中找到，它们作为星辰仪式的一部分被背诵，该仪式将万神殿的神灵置于这些天体隔间中。一些学者认为，传统表明，到中世纪早期，nakṣatra 的身份与韦达时期相比发生了很小的变化。\n"
"\n"
"在神话中，Nakshatras 被认为是 Daksha Prajipati 的 27 个女儿和月神 Chandra 的妻子。 Daksha 发现 Soma (=Chandra) 过于偏爱一个女儿 (rohinī) 而不是其他人，因此忽视了她们的需要并蔑视他的责任。为此，达刹诅咒他枯萎而死。 Chandra Dev 接近并崇拜湿婆神，以解除诅咒。他给 Chandra 一个恩赐，在阴历月，他会在一半的时间里长十五天（或“Pakshā”），而在另一半的每个阴历日（或“tithi”）他会继续失去一个阴影（或“Kalā”） \") 并减小尺寸。\n"
"\n"
"农历月份的名称源自出现满月或“Purnimā”的 12 个分区名称。与由日出到下一个日出定义的太阳日不同，太阴日或月亮在星宿中的位置不取决于太阳或月亮的升起。因此，太阴日可以在太阳日的任何时间开始。与其他古代人类文化一样，吠陀人发明了一些阴历月置闰的制度，即平均每 32.5 个月增加一个月或每 11 年增加 4 个月，以纠正阴历和太阳年之间的不匹配。\n"
"\n"
"|太阳月 |农历月份 |现代 |季节 |\n"
"|------------|------------|------------|--------|\n"
"|美沙 |毗沙迦 |四月至五月 | Grīṣma（夏季）|\n"
"|维沙巴 | Jyeṣṭha |五月至六月 | Grīṣma（夏季）|\n"
"|米苏纳 | āṣāṛā |六月至七月 | Varṣā（季风）|\n"
"|卡尔卡塔 |舍拉巴纳 |七月至八月 | Varṣā（季风）|\n"
"|辛哈 |婆陀 |八月至九月 |沙拉德（秋季）|\n"
"|卡尼亚 |阿斯文 |九月至十月 |沙拉德（秋季）|\n"
"|图拉 |卡尔提克 |十月至十一月| Hemanta（冬季前）|\n"
"|维希卡 |阿伽哈那 |十一月至十二月 | Hemanta（冬季前）|\n"
"|达努 |鲍沙 |十二月至一月 |希西拉（冬季）|\n"
"|马卡拉 |玛伽 |一月至二月|希西拉（冬季）|\n"
"|昆巴| phālguna |二月至三月 |瓦桑塔（春季）|\n"
"|米娜 |柴特拉 |三月至四月|瓦桑塔（春季）|\n"
"| - |阿迪卡 |闰月 | - |\n"
"\n"
"nakṣatra-s 中的一些 yogatārā-s 或突出的星群（按照它们的主流标识）略微位于它们的星座边界之外。在这些情况下，任何由此产生的问题（关于仪式时间或占星术）都应该通过其他方式解决，例如有些人为这种 yogatārā-s 提出了替代标识。\n"
"\n"
"### Navagraha - 九颗行星\n"
"\n"
"他们观察到一些天体相对于背景恒星独立运动；他们将它们命名为行星或“graha”。根据这个定义（移动），太阳和月亮也被视为 graha 或行星。吠陀还将月交点命名为行星，因为这些点对于计算日食非常重要。吠陀时代的名称源于这些行星的名称。\n"
"\n"
"|格拉哈 |名称 |太阳日名称 |\n"
"|--------|------------|--------------------|\n"
"|苏里亚（太阳） |太阳神 | Ravivāsara（星期日） |\n"
"|钱德拉/苏玛（月亮）|月神 | Somavāsara（星期一）|\n"
"| Maṅgala（火星）|战神 | Maṅgalavāsara（星期二） |\n"
"| Budha（水星）|月亮之子 | Budhavāsara（星期三） |\n"
"| Bṛihaspati/Guru（木星） |众神之师| Guruvāsara（星期四） |\n"
"| SUKRA（金星）|恶魔导师 | Sukravāsara（星期五）|\n"
"|萨尼（土星） |厄运之神 | Šanivāsara（星期六） |\n"
"|拉胡 |月交点 | - |\n"
"|凯图 |月交点 | - |"

# Sky culture references section in markdown format
msgid ""
" - [#1]: Saha, M.N. and Lahiri, N.C.: History of the Calendar, New Delhi 1992\n"
" - [#2]: History Of Calendar-Panchanga: [Committee Report](https://archive.org/stream/HistoryOfCalendarPanchangaCommittee/History-of-Calendar-Panchanga-Committee#page/n77/mode/2up)\n"
" - [#3]: Nakshatra: [article on Sanskrit Wikipedia](https://sa.wikipedia.org/wiki/नक्षत्रम्)\n"
" - [#4]: Nakshatra: [article on English Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Nakshatra)"
msgstr ""
" - [#1]: 萨哈（M.N.）北卡罗来纳州和拉希里：日历的历史，新德里，1992年\n"
" - [#2]: Panchanga日历的历史记录：[委员会报告](https://archive.org/stream/HistoryOfCalendarPanchangaCommittee/History-of-Calendar-Panchanga-Committee#page/n77/mode/2up)\n"
" - [#3]: Nakshatra：[梵文维基百科上的文章]\n"
" - [#4]: Nakshatra：[英文Wikipedia上的文章](https://en.wikipedia.org/wiki/Nakshatra)"

# Sky culture authors section in markdown format
msgid ""
"[Tanmoy Saha](https://groups.google.com/forum/#!forum/sanskrit-programmers), \n"
"Vishvas Vasuki and contributors from the sanskrit-coders community: [github\n"
"page](https://github.com/sanskrit-coders).\n"
"\n"
"Re-worked by Susanne M Hoffmann"
msgstr ""
"[Tanmoy Saha](https://groups.google.com/forum/#!forum/sanskrit-programmers)，Vishvas Vasuki和梵语编码器社区的贡献者：[github页面](https://github.com/梵语编码器)。\n"
"\n"
"由Susanne M Hoffmann重做"

# Sky culture license section in markdown format
msgid "CC BY-SA"
msgstr "CC BY-SA"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Aśvinī
msgid "Twin physicians of Gods"
msgstr "阿说你"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Bharanī
msgid "She who bears"
msgstr "跋赖你"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Kṛittikā
msgid "Nurses of kartiikeya"
msgstr "基栗底柯"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Rohiṇī
msgid "The spirited one"
msgstr "虏喜尼"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Mṛgaśirā
msgid "The deer's head"
msgstr "摩梨伽尸罗"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Ārdrā
msgid "The moist one"
msgstr "阿陀罗"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Punarvasu
msgid "The restorers of goods"
msgstr " 不奈婆修"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Puṣyā
msgid "The nourisher"
msgstr "弗沙"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Aśleṣā
msgid "The embrace"
msgstr "阿沙离沙"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Maghā
msgid "The bountiful one"
msgstr "摩伽"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Pūrba phālgunī
msgid "The former red one"
msgstr "弗婆颇求尼"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Uttara phālgunī
msgid "The latter red one"
msgstr "郁多罗颇求尼"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Hasta
msgid "The hand"
msgstr "诃莎多"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Chitrā
msgid "The bright one"
msgstr "质多罗"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Svātī
msgid "The honest one"
msgstr "莎底"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Viśākhā
msgid "The gifted one"
msgstr "毗释珂"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Anurādhā
msgid "Followers of Radha"
msgstr "阿奴罗陀"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Jyeṣṭhā
msgid "The eldest one"
msgstr " 折沙他"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Mulā
msgid "The root"
msgstr "牟蓝"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Pūrba āṣāṛā
msgid "The former undefeated one"
msgstr "弗婆沙他"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Uttara āṣāṛā
msgid "The latter undefeated one"
msgstr "郁多罗沙他"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Śrabaṇā
msgid "The Ear"
msgstr "沙罗波那"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Dhaniṣṭhā
msgid "The most famous one"
msgstr "但你瑟陀"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Śatabhiṣā
msgid "hundred cures"
msgstr "舍多毗沙"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Pūrba bhādrapada
msgid "The first of the blessed feet"
msgstr "弗婆跋陀罗钵柁"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Uttara bhādrapada
msgid "The second of the blessed feet"
msgstr "郁多罗跋陀罗钵柁"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Revatī
msgid "The prosperous one"
msgstr "离婆底"

# Indian Vedic constellation, pronounce: Abhijit
msgid "The invincible one"
msgstr "阿皮季德"
